\chapter{研究の準備}
\label{cha:Preparation}

本章では、VGMLを開発するために必要となる前提知識を説明する。

\section{VDM++}
\label{sec:vdm}

形式手法の1つに、VDM(Vienna Development Method)がある\cite{}。
VDMは、1970年代にIBMのウィーン研究所にてPL/Iコンパイラの正しさを検証するために開発された形式手法である。
1996年には、形式仕様記述言語VDM-SLが標準となっている\cite{}。
VDM++は、VDM-SLを基にオブジェクト指向拡張した言語であり、現在VDMの中では主流である。

本研究では、VDM++仕様書を自動生成する。
VDM++は、VDMTools\cite{}やVDMJ\cite{}などの支援ツールが揃っており、他の形式手法に比べ仕様の検証がしやすい利点がある。
表\ref{table:vdm_block}に、VDM++の定義ブロックと、定義ブロックに対応する日本語での呼び方を示す。

\begin{table}[t]
    \begin{center}      
        \caption{VDM++の定義ブロックと定義ブロックに対応する日本語での呼び方}\label{table:vdm_block}
        \begin{tabular}{c|c}
        VDM++の定義ブロック  & 日本語での呼び方　\\ \hline \hline
        class & クラス \\ \hline
        types	 & 型定義 \\ \hline
        values  & 定数定義 \\ \hline
        instance variables & インスタンス変数定義 \\ \hline
        operations & 操作定義 \\ \hline 
        functions  & 関数定義 \\ \hline 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

本研究では、表\ref{table:vdm_block}におけるVDM++の定義ブロックであるクラス、型定義、定数定義、インスタンス変数定義、操作定義に対応する。
各定義ブロックの詳細を、以下に示す。

\begin{itemize}
    \item クラス\\クラスは、VDM++仕様書の構成単位である。オブジェクトはクラスのインスタンスである。
    \item 型定義\\プログラムにおけるデータ型を表す。ただし、本研究で定義の対象とする型は、realのみとする。
    \item 定数定義\\プログラムにおける定数を表す。
    \item インスタンス変数定義\\オブジェクトの中に保持される属性を表す。
    \item 操作定義\\オブジェクトの振る舞いを表すものの内、インスタンス変数にアクセスできる振る舞いを表す。
\end{itemize}

表\ref{table:vdm_syntax}に、本研究で対象としているVDM++の各定義ブロックの構文を示す。
各定義ブロックには、それぞれ対応する構文がある。また、構文は、VDM++における記述方法であり、複数の要素で構成する。
今回対象としている定義ブロックの構文の詳細を以下に示す。

\begin{itemize}
    \item class\\「class」の構文は「名前」の1つの要素を持つ。ここで、「名前」は定義するクラスの名前である。
    \item types\\「types」の構文は、「名前」の1つの要素を持つ。ここで、「名前」は定義する型の名前である。
    \item values\\「values」の構文は、「名前」と「値」の2つの要素を持つ。ここで、「名前」は定義する定数の名前、「値」は実数値である。
    \item instance variables\\「instance variables」の構文は、「名前」と「型」の2つの要素を持つ。ここで、「名前」は定義するインスタンス変数の名前、「型」は定義する型の名前である。
    \item operations\\「operations」の構文は、「名前」の1つの要素を持つ。ここで、「名前」は定義するメソッドの名前を表す。
\end{itemize}

\begin{table}[t]
    \begin{center}      
        \caption{VDM++の各ブロックの構文}\label{table:vdm_syntax}
        \begin{tabular}{c|c|c}
        ブロック  & 構文　\\ \hline \hline
        class & 名前 \\ \hline
        types	 & public 名前 = real ;\\ \hline
        values  & 名前 = 値 ;\\ \hline
        instance variables & public 名前 : 型 ;\\ \hline
        operations & 名前 : () ==\textgreater real\\
                   & 名前()==\\
                   & return 0 ;\\ \hline 
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

\section{WordNet}
\label{sec:wordNet}
記述中

\section{Mecab}
\label{sec:mecab}
記述中

\section{TfidfVectorizer}
\label{sec:tfidf}
記述中

\section{ロジスティック回帰}
\label{sec:logistic}
記述中